\chapter[Анализ рынка потребительского кредитования]{Анализ рынка потребительского \\ кредитования}

Сегмент потребительского кредитования в России начал свое развитие в 1990-е годы, однако заметный рост он показал только начиная с 2004~года. 
На протяжении последних девяти лет можно выделить три основных этапа формирования розничного кредитного рынка \cite{expert_potreb}. Первый "--- это период до 2008 года, когда рынок был сверхприбыльным и на нем присутствовало всего несколько коммерческих банков. Второй этап "--- кризис 2008–2009 годов, когда участники осознали, что рынку помимо высокой доходности свойственны еще и немалые риски, в том числе социальный дефолт, связанный с потерей работы или резким изменением материального положения заемщика. Третий этап "--- с 2009 года и по сегодняшний день "--- характеризуется значительным ростом кредитования населения и увеличением конкурентной борьбы между кредитными организациями. %Наработана почти десятилетняя кредитная история по российским заемщикам, появились базы данных кредитных историй, информация по заемщикам может проверяться сразу по нескольким базам и подтверждаться собственными скоринговыми моделями банков, наработанными за эти годы. На рынке существуют как прибыльные модели розничного кредитования, так и убыточные, которые были сформированы в погоне за быстрым ростом портфеля без правильного учета рисков . 

В последние несколько лет на рынке кредитования населения в России наблюдаются следующие тенденции \cite{bd_berezina}:
\begin{itemize}
\item объемы кредитования увеличились до размеров, сопоставимых с объемами займов малому и среднему бизнесу;
\item значительно выросли объемы необеспеченных кредитов по сравнению с другими сегментами рынка;
\item кредиты наличными начали преобладать в общем объеме необеспеченных займов;
\item заметно снизились темпы роста объемов POS-кредитования\footnote{POS-кредитование (от англ. Point Of Sale) "--- направление розничного бизнеса банков, предусматривающее выдачу кредитов на определенные товары непосредственно в торговых точках.};
\item стал активно развиваться рынок кредитных карт;
\item изменилась структура потребительского кредитования: вырос объем ипотечного кредитования;
\item расширилась экспансия потребительского кредитования в регионы;
%\item снизился уровень просроченной задолженности в общем кредитном портфеле банков; однако этот показатель нельзя рассматривать в отрыве от динамики роста общего портфеля;
%\item на низком уровне остается спрос на образовательные кредиты со стороны населения; отчасти такая ситуация объясняется тем, что лишь небольшое количество организаций предлагает подобные кредиты;
\item ужесточились требования регулятора к достаточности капитала и качеству риск-менеджмента в российских банках.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth] {komm_rost.png}
  \caption{Кредиты физическим лицам\protect\footnotemark}
  \label{komm_rost}
\end{figure}

\footnotetext{Источник: Коммерсантъ Деньги \cite{komm_kredit}}

В 2012~г. рынок займов российскому населению продемонстрировал феноменальный годовой рост: 39,4\%, или 2,19~трлн. руб. (см. рис.~\ref{komm_rost}), причем из них 1,9~трлн. руб. приходилось на 30 крупнейших банков. Это втрое превысило темпы роста кредитов корпоративному сектору (12,7\%) "--- см. рис.~\ref{ra_prirost}. Заметный рост наблюдался во всех сегментах кредитования населения: необеспеченных потребительских кредитах (более чем на 50\%), кредитных картах, ипотечном кредитовании и~т.~д. На 1~января 2013~г. объем ссуд населению превысил 7,7~трлн. руб., а доля кредитов физическим лицам в общем банковском ссудном портфеле достигла 23,4\% \cite{rol_kredita, bd_berezina}.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\textwidth] {ra_prirost.png}
  \caption{Розничное кредитование останется лидером по темпам роста, однако его динамика в 2013~году заметно снизится\protect\footnotemark}
  \label{ra_prirost}
\end{figure}

\footnotetext{Источник: Эксперт РА \cite{expert_bank}}


Можно ли назвать отмеченный стремительный рост кредитов населению бумом или «перегревом»? По мнению многих экономистов, нет. Объем кредитов на душу населения в России значительно ниже показателей развитых стран и стран Восточной Европы. По данным Банка России, на 1~января 2013~г. объем кредитов физическим лицам в России составил 7,7~трлн.\, руб., это всего 19,8\% денежных доходов населения. Объем привлеченных депозитов граждан на ту же дату достиг 14,3~трлн.\,руб., что в 1,84~раза превышает объем выданных кредитов (для сравнения: в США указанное соотношение равно 1,28)  \cite{bd_berezina}. По состоянию на 01.12.2012 общий объем кредитов, предоставленных банками российским гражданам, составил около 11\% ВВП (на 01.01.2011 "--- около 8\%). В США общая задолженность населения перед финансовыми институтами превышает 150\%, в странах Западной Европы "---  80\%, Центральной и Восточной Европы "---  20-30\% ВВП, причем большая часть приходится на жилищные кредиты. Данное сравнение показывает, что у российского рынка потребкредитования имеется большой потенциал роста.

Однако модель розничного кредитования становится все более рискованной. Прежде всего, это связано с тем, что растет доля заемщиков с большой долговой нагрузкой (3 и более кредитов). В ответ на рост уровня рисков ЦБ ужесточает регулирование сектора банковского ритейла. В частности, Банк России намерен ограничить максимальную ставку по потребкредитам и максимальную долю доходов, направляемых заемщиками на уплату долгов по кредитам. Но  это не помешает сегменту розничного кредитования оставаться наиболее привлекательным для банков. По прогнозам рейтингового агентства «Эксперт РА», прирост этого сегмента в 2013~году составит порядка 30-35\%, а розничный портфель превысит 10~трлн.\,рублей \cite{bo_nbki_expert}.

Характерной чертой российского рынка является заметное преобладание нецелевых кредитов в общем объеме розничного кредитования и активный рост рынка кредитных карт. За рубежом наблюдается значительный удельный вес целевых кредитов (автокредитование и ипотека), наличие кредитов на обустройство домов. Кроме того, высоким спросом в развитых странах пользуются образовательные кредиты, а в России, несмотря на наличие специальных программ, уровень развития и спроса на такие кредиты остается крайне низким\cite{bd_berezina}.

%%%%%%%%%%%%%%

%\cite{bo_nbki_expert}

%По данным рейтингового агентства «Эксперт РА», несмотря на существенное снижение темпов прироста, сегмент розничного кредитования по-прежнему остается основным драйвером банковского сектора.  В 2012 году темпы прироста составили 40\%, а общий объем рынка на конец 2012 года – 7,7 трлн рублей.
%Однако модель розничного кредитования становится все более рискованной. Прежде всего, это связано с тем, что растет доля заемщиков с большой долговой нагрузкой (3 и более кредитов). В ответ на рост уровня рисков ЦБ ужесточает регулирование сектора банковского ритейла. В частности, Банк России намерен ограничить максимальную ставку по потребкредитам, и максимальную долю доходов, направляемых заемщиками на уплату долгов по кредитам. Но  это не помешает сегменту розничного кредитования оставаться наиболее привлекательным для банков. По прогнозам Агентства, прирост этого сегмента в 2013 году составит порядка 30-35\%, а розничный портфель превысит 10 трлн рублей», - отметил Павел Самиев, заместитель генерального директора «Эксперт РА». 
%Что касается сектора кредитных карт, то, по мнению Павла Самиева, он продолжит лидировать среди других розничных продуктов. «В 2012 году этот сегмент показал прирост в 75\%. В 2013 году мы прогнозируем, что это показатель составит не менее 60-65\%, что в среднем на 10 п.п. выше, чем у других розничных видов кредитования», - добавляет эксперт.

%\begin{table}[h]
%\caption{Базовый прогноз прироста на 2013 год}
%\label{tab:prognoz2013}
%\begin{center}
%\begin{tabular}{|l|c|c|}
%\hline
%                           &   2012 г. (факт)  &   2013 г. (прогноз) \\
%\hline
%Портфель кредитов ФЛ       &   60\%            &   45-55\%           \\
%\hline
%Портфель кэш-кредитов      &   60\%            &   50-55\%           \\
%Портфель  кредитных карт   &   75\%            &   60-65\%           \\
%Портфель POS-кредитов      &   25\%            &   40-50\%           \\
%\hline
%\end{tabular}
%\end{center}
%\end{table} 

%Превышение темпов роста сегмента кредитных карт по сравнению с остальными видами кредитования населения подтверждает статистика НБКИ. Однако, по данным НБКИ, тенденция опережающего развития карточного кредитования постепенно сходит на нет. «Если в первом полугодии 2012 года карточное кредитование развивалось быстрее всех видов займов на 16,4 процентных пунктов, то в 2013 году – на 6,9 процентных пунктов, - рассказал Алексей Волков. – При этом стремительный отрыв карточного кредитования в 2012 году привел к некоторому ухудшению качества кредитного портфеля, и эти последствия мы наблюдаем в 2013 году».



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section[Динамика развития рынка потребительского кредитования]{Динамика развития рынка \\ потребительского кредитования}

Рассмотрим объемы, динамику и структуру кредитов, выданных населению в 2012~г. Наибольшую долю среди них занимают необеспеченные, беззалоговые потребительские кредиты, которые имеют также наиболее высокую динамику прироста по сравнению с остальными видами потребительских кредитов (см. рис.~\ref{bo_portfolio_rost},~\ref{bo_portfolio_prirost}). Рынок необеспеченных кредитов граждан в 2012~г. стал самым востребованным, что обеспечило ему рекордный рост. Потенциальных заемщиков не останавливают ни сохраняющаяся нестабильность в экономике, ни все еще очень высокие ставки по заемным средствам, поэтому неудивительно, что динамика рынка превосходит самые оптимистичные прогнозы. На 1~декабря 2012~г. Объем необеспеченных потребительских кредитов составил около 4,9~трлн.\,руб. По данным Банка России это более чем в 2,5~раза превышает ипотечный портфель банков (1,7~трлн.\,руб.) и сопоставимо с портфелем кредитов малому и среднему бизнесу (5,1~трлн.\,руб.). 

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{bo_portfolio_rost.png}
  \caption{Суммарный объем действующих потребительских кредитов\protect\footnotemark}
  \label{bo_portfolio_rost}
\end{figure}

\footnotetext{Источник: «Банковское обозрение» \cite{bo_nbki} по данным Национального бюро кредитных историй}

\begin{figure}[h]
  \centering
      \includegraphics[width=0.8\linewidth]{bo_portfolio_prirost.png}
      \caption{Прирост портфеля потребительских кредитов\protect\footnotemark}
  \label{bo_portfolio_prirost}
\end{figure}

\footnotetext{Источник: «Банковское обозрение» \cite{bo_nbki} по данным Национального бюро кредитных историй}

В структуре портфеля необеспеченных кредитов самую большую долю занимают кредиты наличными, причем происходит заметное смещение приоритетов банков из POS-кредитования в сферу нецелевых кредитов и кредитных карт. По данным Frank Research Group, по итогам 2012~г. около 80\% общего банковского портфеля необеспеченных кредитов населению составляли кредиты наличными. За 2012~г. портфель кредитов наличными и задолженность по банковским картам увеличились в среднем на 69,7\%, тогда как портфель POS-кредитов вырос незначительно "--- около 18\%. Отдельные крупные участники рынка даже снизили портфель POS-кредитов. \cite{bd_berezina}


\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.6\linewidth]{rg_struktura.png}
  \caption[Структура действующих кредитов населению]{Структура действующих кредитов населению на 1~января 2013~г.\protect\footnotemark}
  \label{rg_struktura}
\end{figure}

\footnotetext{Источник: Российская газета \cite{rg_cb} по данным Национального бюро кредитных историй }


Сложившаяся в настоящее время структура портфеля (см. рис.~\ref{rg_struktura}) вызывает опасения со стороны Центрального банка. Приведем по этому поводу цитату директора департамента банковского регулирования Банка России Василия Поздышева \cite{rg_cb}: «Потребкредитование "--- это механизм преодоления разрыва между желаемым уровнем жизни населения и его действительными доходами. Его используют многие страны. Тревогу вызывает структура кредитного портфеля. Если в большинстве развитых государств на потребкредитование приходится 20-25 процентов общей задолженности граждан, а все остальное "--- это ипотека, то в России доля потребительских ссуд занимает более половины кредитного портфеля населения. Это очень много. Люди, по сути дела, начинают жить в долг.» 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Лидеры рынка потребительского кредитования}

Безусловным лидером рынка потребительского кредитования является «Сбербанк России» "--- см. приложение~\ref{sec:top15_banks} На 1~августа 2012~года доля Сбербанка на рынке розничного кредитования находилась на уровне 33,6\%, на 1 января 2013~года она снизилась до 32,7\%, а на 1 августа 2013~года "--- до 32,02\%. В то же время растет доля у ближайшего конкурента Сбербанка по рознице "--- ВТБ~24. На 1 августа 2012~года его доля на рынке розничного кредитования составляла 10\%, на начало 2013~года "--- 10,3\%, а на 1 августа 2013~года "--- 10,7\%. Но, как видим, доли у этих банков совершенно разные, и в ближайшие несколько лет ВТБ~24 вряд ли догонит Сбербанк. Кроме того, у двух кредитных организаций абсолютно разные масштабы бизнеса. Если на август 2013~года «Сбербанк» выдал розничных кредитов на 2,9 трлн рублей, то ВТБ~24 "--- только на 966,4 млрд. В середине августа 2013~года старший вице-президент банка ВТБ~24 Вячеслав Грицаенко заверял, что к 2016~году кредитный портфель физических лиц у ВТБ~24 увеличится до 3 трлн рублей, а доля на рынке розничного кредитования достигнет 18,5\% \cite{banki_gigant}. 

Следует отметить, что темпы роста розничного кредитного портфеля Сбербанка уступают 16 кредитным организациям, входящим в топ-30 по части кредитования физлиц. С января по август 2013~года темпы роста Сбербанка в данном сегменте составили 14,5\%, в то время как у ВТБ~24 этот показатель находится на уровне 21,7\%, у Хоум Кредит Банка "--- 26,1\%, у «Русского Стандарта» "--- 24,9\%. %По мнению вице-президента, начальника управления потребительского кредитования ВТБ~24 Ивана Лебедева, перед ВТБ~24 не стоит цели перегнать Сбербанк, хотя ему удалось это сделать в мае в сегменте автокредитования. Тогда «Ведомости» со ссылкой на исследование компании Frank Research Group сообщили, что на 1 мая крупнейший портфель автокредитов был именно у ВТБ~24. С начала 2013 года он вырос на 10,3\% до 105,3 млрд рублей, а у Сбербанка — всего на 1,5\% до 104,1 млрд. Правда, Сбербанк с подобными подсчетами не согласился. \cite{banki_gigant}

В конце 2012~года аналитики прогнозировали замедление роста на рынке потребительского кредитования до 45-55\% \cite{expert_potreb}. Спустя полгода эксперты дают гораздо более сдержанную оценку роста:
«Я ожидаю, что в этом году темпы роста розничного кредитования не превысят 15—17\%, "--- прогнозирует старший вице-президент, директор по развитию бизнеса потребительского кредитования и стратегических партнерств Альфа-Банка Дмитрий Жиздюк. — При этом я не стал бы говорить о снижении интересов заемщиков к банкам, скорее, здесь играет роль эффект растущей базы (каждый следующий процент роста в абсолютных значениях весит все больше). Со стороны банков ограничивающим рост фактором служит ухудшение качества входящего потока, что, конечно, связано и с растущим уровнем закредитованности, и с замедлением темпов роста доходов населения». Герман Белоус из СБ Банка соглашается, что взрывного роста на рынке розничного кредитования в 2013~году не будет. По его оценкам, темпы роста будут достаточно спокойными (в том числе из-за требований Центробанка по увеличению норм резервирования по ссудам) и не превысят 20—25\% \cite{banki_gigant}. 

%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{POS-кредиты}

Темпы роста рынка POS-кредитования замедляются третий год подряд. По данным агентства Frank Research Group (FRG) в 2012~году суммарный объем POS-кредитов увеличился на 18,1\%, до 228~млрд.\,руб., в то время как в 2011~году этот прирост составлял 24,5\%, а в 2010-м "--- 43,5\%. Для сравнения, объем кредитов наличными и карточных кредитов в 2012~году увеличился на 49,4 и 90\% соответственно \cite{komm_pos}. 

Главным локомотивом бурного роста в 2010–2011~годах была доходность направления. В то время (в отдельных случаях "--- за счет страховки и дополнительных, порой скрытых комиссий) реальная стоимость кредита по таким ссудам могла доходить и до неочевидных потребителю с первого взгляда 80\% и даже 100\% годовых \cite{bo_pos}. Неудивительно, что на фоне таких прибылей рынок кредитования в торговых сетях переживал динамичный рост. Заметив его, на рынок возвратились ушедшие ранее, испугавшись кризиса, игроки. Например, в 2010~году вновь занялся кредитованием в торговых точках банк «Ренессанс Кредит», отказавшийся от этого бизнеса в октябре 2008~года. В 2011~году повысил свою сниженную на время кризиса активность в этом сегменте и банк «Русский Стандарт». Следует отметить, что на текущий момент POS-кредитование уже не является столь прибыльным сегментом, как в докризисное время. Некоторые банки терпят убытки на этом рынке только ради того, чтобы не останавливать приток новых клиентов, которым впоследствии можно выдать прибыльный кэш-кредит или карту.

Несмотря на то, что в последнее время POS-кредитование продолжает расти, аналитики все чаще говорят о посткризисном насыщении этого рынка. Судя по цифрам, этот сегмент бизнеса действительно постепенно сходит на нет. Об этой тенденции свидетельствует и статистика Объединенного кредитного бюро (ОКБ) \cite{bo_pos}. Доля POS-кредитов в общем объеме розничного кредитного портфеля сократилась, по итогам февраля 2013-го, до 6,2\%, говорится в отчете ОКБ. За аналогичный период 2012~года этот показатель был на уровне 9,2\%, а в феврале 2011~года "--- 15,56\%.

Рост POS-кредитования сдерживает привязка к приобретению конкретных продуктов, в то время как граждане все больше предпочитают универсальные кредиты. Кроме того, замедление темпов роста POS-кредитования может объясняться исчерпанием отложенного кризисного спроса: в 2010-2011~годах потребители уже совершили большинство покупок, которые не смогли позволить себе в кризис. %, "--- отмечает старший аналитик йК «Солид» Артур Ахметов. "--- В следующем году можно ожидать дальнейшего падения темпов роста POS-кредитов, вероятно, они не превысят 15\%, в частности, из-за ужесточения ЦБ требований к резервированию и оценке рисков».

\begin{table}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{ved_pos_leader.png}
  \caption{Лидеры рынка POS-кредитования\protect\footnotemark}
  \label{ved_pos_leader}
\end{table}

\footnotetext{Источник: «Ведомости» \cite{ved_pos} по данным Frank Research Group}

Смена приоритетов в розничном кредитовании в целом в ближайшее время может привести к смене лидера на рынке POS-кредитования. По итогам 2012~года в тройку лидеров на нем, по данным FRG, входили ХКФ-банк (доля рынка "--- 24,8\%), ОТП-банк (21,3\%), Альфа-банк (15,5\%) "--- см. таблицу~\ref{ved_pos_leader}. %ХКФ-банк (доля рынка "--- 22,3\%), ОТП-банк (22,2\%), Альфа-банк (16,5\%). 
По словам председателя правления ОТП-банка Золтана Иллеша, для ОТП-банка POS-кредитование остается стратегическим направлением, и в 2013~году банк планирует расти быстрее рынка. Учитывая это, ОТП-банк уже в ближайшее время может окончательно отвоевать первое место. В прошлый раз смена лидеров в POS-кредитовании совпала с кризисом "--- по итогам 2008~года занимавший первое место «Русский стандарт» свернул масштабы бизнеса в этом сегменте и уступил пальму первенства ХКФ-банку. 


Своим поведением веру в бизнес POS-кредитования убедительно демонстрируют крупнейшие госбанки. Так, только во второй половине 2012~года пришел на рынок экспресс-кредитования Сбербанк. Осенью 2012~года госбанк и французская группа BNP Paribas закрыли сделку по созданию совместного банка под брендом Cetelem, который занялся кредитованием в точках продаж. Не замедлил прийти в этот сегмент и другой крупный игрок "--- ВТБ. Почти одновременно со Сбербанком он анонсировал осенью 2012~года создание Лето Банка, также сосредоточившегося на экспресс-кредитах.

%При этом финансисты считают, что теперь, когда на рынок пришли даже госбанки, а первоначальный отложенный из-за кризиса спрос населения насыщен, рынок станет более цивилизованным. Кредитным учреждениям придется конкурировать уже на самом высоком уровне, улучшая качество предоставления услуг через внедрение новых продуктов на рынке, а также, например, через снижение ставки по кредитам. Финансисты уверяют, что готовы к уменьшению своей маржи, чтобы получить в итоге более надежных заемщиков. \cite{bo_pos}


%Рынок POS-кредитования показывает устойчивый рост . Банки, которые на нем присутствуют, активно растут и имеют сравнительно качественный портфель с хорошими рисками . Проблема в том, что из трех перечисленных сегментов POS-кредиты являются наименее доходными. На первом месте по доходности находятся кредитные карты, хотя это и самый сложный для клиента продукт, на вто- ром – кэш-кредиты, только на третьем – товарные( или так называемые POS – кредиты) . Пока, на мой взгляд, самым большим потенциалом обладают кэш-кредиты . За последние три года продуктовые предложения в рамках программ кредитования наличными изменились – суммы кредитов растут, сро- ки выдачи увеличиваются . Однако кредиты наличными, как и необеспеченные кредиты, наиболее чув- ствительны к социальному дефолту и любым экономическим потрясениям . На втором месте, с точки зрения потенциала роста, находятся POS-кредиты, а замыкают список кредитные карты\cite{expert_potreb}.


%%%%%%

%наибольший объем действующих потребительских кредитов приходится на сектор покупки потребительских товаров, превышая почти вдвое второй по величине сектор ипотеки. Под действующими потребительскими кредитами подразумеваются займы, срок действия которых не истек на момент окончания отчетного периода. Средний размер действующих кредитов на покупку потребительских товаров в IV квартале вырос на 2,5\% по сравнению с предыдущим кварталом, составив 166,6 тыс. руб. \cite{br_tend}

%\begin{figure}[h]
%  \centering
%  \includegraphics[width=0.45\textwidth] {bo_vl_pos.png}
%  \caption{Средний размер действующего кредита на покупку потребительских товаров}
%\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\subsection{Кредиты наличными}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Кредитные карты}

По итогам первого полугодия 2013~года российский рынок кредитных карт вырос на 24,7\% до 837,4~млрд. рублей (в первом полугодии 2012~года этот рост был значительно выше и составлял 36\%). Абсолютный прирост составил 166,1~млрд. рублей (см. рис.~\ref{tks_volumes}).

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\linewidth]{tks_volumes.png}
  \caption{Объем рынка кредитных карт, млрд рублей\protect\footnotemark}
  \label{tks_volumes}
\end{figure}

\footnotetext{Источник: банк «Тинькофф Кредитные Системы» \cite{tks_card}}

Лидерами по росту портфелей в январе-июне стали Сбербанк (+44,1~млрд. рублей), банк «Русский стандарт» (+33,2~млрд. рублей) и «Тинькофф Кредитные Системы» (ТКС Банк, +16,3~млрд. рублей). Относительный рост портфеля Сбербанка составил 14,3\%, «Русского стандарта» "--- 14,9\%, ТКС Банка "--- 16,2\% \cite{tks_card}. Улучшают свои позиции как крупные игроки, которым удается опережать рынок, так и активные новые участники (см. рис.~\ref{tks_dinamika}).

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\linewidth]{tks_dinamika.png}
  \caption{Динамика крупнейших игроков на рынке кредитных карт, млрд рублей\protect\footnotemark}
  \label{tks_dinamika}
\end{figure}

\footnotetext{Источник: банк «Тинькофф Кредитные Системы» \cite{tks_card}}


\begin{figure}[h]
  \centering
      \includegraphics[width=0.7\linewidth]{tks_position.png}
      \caption{Изменение позиций крупнейших игроков на рынке кредитных карт\protect\footnotemark}
      \label{tks_position}
\end{figure}

\footnotetext{Источник: банк «Тинькофф Кредитные Системы» \cite{tks_card}}
%Основные тенденции этого рынка следующие:
%\begin{itemize}%\item Российский рынок кредитных карт за 6 месяцев 2013 года вырос на 24,7\% до 837,4 млрд рублей (в первом полугодии 2012 года – на 36\%); рост в годовом выражении составил 67\%;%\item По объему портфеля и абсолютному приросту лидируют Сбербанк, «Русский стандарт» и «Тинькофф Кредитные Системы»;%\item Сбербанк и другие игроки продолжили сокращать темпы роста в годовом выражении вместе с рынком, в первой десятке увеличил темпы роста year-on-year ХКФ Банк;%\item Наиболее активные участники продолжили наращивать свои доли рынка, поддерживая темпы роста выше среднего уровня; Альфа-банк и ОТП Банк улучшили позиции в топ-10.
%\end{itemize}
%
%Темпы роста рынка во II квартале увеличились до 12\% по сравнению с 11,4\% в I квартале 2013 года. По итогам I и II кварталов 2012 года прирост составлял 15\% и 18,3\% соответственно, по итогам всего 2012 года рынок вырос на 82,5\%. Годовые темпы роста рынка кредитных карт (year-on-year, yoy) снизились с 77\% в I квартале до 67\% во II квартале 2013 года.

В 2012~году лидером по объему портфеля стал Сбербанк, оттеснивший «Русский стандарт» на второе место. А год спустя в тройку лидеров вошел «Тинькофф Кредитные Системы», стремительно обогнав сначала банк «Восточный», а затем и ВТБ~24 (см. рис.~\ref{tks_position}). Таким образом, тройка крупнейших банков на рынке кредитных карт по итогам II квартала 2013~года выглядит так: Сбербанк (портфель 193,4 млрд рублей), «Русский стандарт» (134,1~млрд. рублей), ТКС Банк (64,3~млрд. рублей) "--- см. рис.~\ref{tks_doli}.



По данным НБКИ \cite{br_tend}, в 2012~году кредитные карты стали одним из самых популярных способов получения заемных средств в России. По состоянию на 1~января 2013~года количество действующих кредитов, взятых с использованием кредитных карт через финансовые организации, подавшие сведения в НБКИ, составило 17,6~млн. единиц. На кредитовании с использованием кредитных карт специализировались 18 банков, доля которых в этом секторе составила 20\%. Средний размер займов, взятых с использованием кредитных карт, вырос на 4\% по сравнению с III~кварталом 2012~года и на 3,5\% по сравнению с IV~кварталом 2011~года, составив 50,2~тыс. руб. 

\begin{figure}[h]
  \centering
      \includegraphics[width=0.8\linewidth]{tks_doli.png}
      \caption{Доли банков на рынке кредитных карт по состоянию на 1 июля 2013 г.\protect\footnotemark}
      \label{tks_doli}
\end{figure}

\footnotetext{Источник: банк «Тинькофф Кредитные Системы» \cite{tks_card}}

%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Автокредиты}

%На первом месте по объему совокупного портфеля автокредитов на конец 2012 года находится Сбербанк России "--- 102,63 млрд руб. На второй строчке рейтинга находится ВТБ~24, который увеличил свой портфель до 82,01 млрд. руб. Русфинанс Банк занял третье место по объему совокупного портфеля автокредитов "--- 76,92 млрд руб. 
На первом месте по объему совокупного портфеля автокредитов на конец I~квартала 2013~года находится Сбербанк России "--- 100,8~млрд руб. На второй строчке рейтинга находится ВТБ~24, который увеличил свой портфель до 98,9 млрд. руб. Русфинанс Банк занял третье место по объему совокупного портфеля автокредитов "--- 81,0 млрд руб. (см. рис.~\ref{ved_auto}) Необходимо отметить возросший интерес к автокредитованию в регионах: например, за 2012~год ВТБ~24 предоставил автокредитов в Москве и Подмосковье только на 8,8 млрд руб., а в других регионах России "--- на 22,3 млрд. Практически 80\% выданных за этот период автокредитов Русфинанс Банка также приходилось на регионы \cite{bd_berezina}.

Средний размер автокредитов в IV~квартале 2012~года составил 484,9~тыс. руб. в сравнении с 476,8~тыс. руб. в предыдущем квартале, увеличившись на 6\% по сравнению с аналогичным периодом 2011~года. Автокредитование в качестве основного вида кредитной деятельности в IV~квартале 2012~года выбрали 17~банков, занимающих 25\% рынка автокредитов \cite{br_tend}.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\linewidth]{ved_auto.png}
  \caption{Топ-10 банков на рынке автокредитования на 1~марта 2013~года\protect\footnotemark}
  \label{ved_auto}
\end{figure}

\footnotetext{Источник: «Ведомости» \cite{ved_auto} по данным Frank Research Group }


%%%%%%%%%%%%%


\subsection{Ипотека}
По оценкам экспертов, все более значительная часть кредитования коммерческими банками населения приходится на ипотечные ссуды, и это положительная тенденция. В 2012~году в России было выдано больше триллиона рублей ипотечных кредитов, с их помощью совершается каждая пятая сделка на рынке недвижимости. «Но мы не можем говорить о полноценном рынке, пока на него не придут частные инвесторы, "--- отметил вице-президент ВТБ Андрей Сучков. "--- А они до сих пор смотрят на этот сектор с подозрением. Поэтому на данном этапе нужно, чтобы государство продолжало его поддерживать. Особенно сегодня, когда в России рассматривается вопрос, связанный с реформой пенсионной системы и есть вероятность, что ВЭБ, как управляющий пенсионными деньгами, сократит свое присутствие на этом рынке» \cite{rg_ipoteka}.

%По итогам 2012 г., согласно данным Банка России, было выдано 740 тыс. жилищных кредитов на сумму более 1 трлн руб., что соответственно на 25,4\% и 34\% больше, чем за аналогичный период предыдущего года. 
%Развитие ипотеки, вполне вероятно, продолжится: по оценкам Рй «Рейтинг» в ближайшие полтора-два года еще 1 млн семей смогут при помощи ипотечных кредитов улучшить свои жилищные условия. 

\begin{table}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\linewidth]{rbc_ipoteka.png}
  \caption{Топ-10 банков по выдаче ипотечных кредитов в 2012~году\protect\footnotemark}
  \label{rbc_ipoteka}
\end{table}

\footnotetext{Источник: РБК daily \cite{rbc_ipoteka} по данным Frank Research Group}

Почти половина ипотечных кредитов приходится на Сбербанк. На начало 2013~года объем его портфеля превысил 1~трлн. руб., за год он вырос всего на 30\%, что не так много по сравнению с другими игроками. Лидерами по приросту ипотечных портфелей стал Газпромбанк, ипотечные ссуды которого увеличились на 48\%, до 151,4~млрд. руб., ВТБ~24 "--- рост на 34\%, до 330~млрд. руб., и Росбанк "--- рост на 36\%, до 60,2~млрд. руб. (см. таблицу~\ref{rbc_ipoteka}) \cite{rbc_ipoteka}.

%Уровень просроченной задолженности по совокупному кредитному портфелю в 2012 г. продолжал снижаться, составив 3,7\%. При этом в абсолютном значении просроченная задолженность увеличилась на 11\%, тогда как совокупный кредитный портфель вырос на 18,3\% \cite{bd_berezina}.

%По данным Банка России средневзвешенная ставка по выданным в 2012 г. рублевым ипотечным кредитам составила 12,3\%. По сравнению с предыдущим годом рост ставки составил 0,3\%. 


Развитие ипотеки сдерживает рост ставок. На первое марта 2013~года средняя ставка по рублевым кредитам, по данным Центробанка, повысилась до 12,8 процента (см. рис.~\ref{rg_ipoteka_rate}). И это не предел: по прогнозам Агентства по ипотечному жилищному кредитованию (АйК) она может вырасти до 13-13,5 процента годовых \cite{rg_ipoteka}.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\linewidth]{rg_ipoteka_rate.png}
  \caption{Динамика средневзвешенной ставки по ипотеке\protect\footnotemark}
  \label{rg_ipoteka_rate}
\end{figure}

\footnotetext{Источник: Российская газета \cite{rg_ipoteka}}


Средний размер ипотечных кредитов за последний квартал 2012~года почти не изменился по сравнению с предыдущим кварталом, составив 1778,2~тыс. руб., но немного сократился (на 1,2\%) по сравнению с IV~кварталом 2011~года. На выдаче ипотечных кредитов в IV~квартале 2012~года специализировались 28~финансовых организаций, чей совокупный вес в этом секторе составил 11\%. В 41~банке, которые контролируют 16\% ипотечного рынка, кредиты на покупку недвижимости занимали более 50\% портфеля \cite{br_tend}.



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section[Оценка состояния рынка потребительского кредитования]{Оценка состояния рынка \\ потребительского кредитования}

Положительными следствиями развития кредитования населения являются расширение платежеспособного спроса, решение финансовых проблем, связанных с необходимостью приобретения товаров потребления и услуг (транспортных средств, дорогостоящей бытовой техники, оплаты медицинских услуг и образования). Банки содействуют росту производства и реализации товаров и услуг путем стимулирования спроса населения на них, что, в свою очередь, повышает экономический потенциал страны. Ориентация банков на розничное кредитование способствует диверсификации кредитного риска. 

К сожалению, следует констатировать, что стремительное развитие кредитования населения в России пока недостаточно работает на пользу экономики страны. Дело в том, что внутренний спрос удовлетворяется в значительной части за счет импорта. Потребительские кредиты используются в основном на покупку машин, мебели, бытовой техники, товаров для ремонта квартиры или дома. При их выборе нередко отдается предпочтение более качественным и удобным импортным товарам. В результате весьма дорогие ресурсы, привлекаемые банками от российских вкладчиков, переходят в активы преимущественно на потребительском рынке, где доминирует импорт. Эти дорогие ресурсы не только не стимулируют рост российской экономики, а наоборот, ослабляют ее конкурентоспособность, фактически финансируя западную экономику. После вступления России в ВТО эта проблема обострилась еще сильнее \cite{bd_berezina}.

Еще пять-шесть лет назад банки, занимающиеся розничным кредитованием, показывали фантастическую доходность. В период до 2008~года иностранные банки и инвестиционные компании–организаторы охотно сотрудничали с российскими розничными банками: проводили секьюритизации, выдавали синдицированные кредиты, выпускали еврооблигации. Но в 2008~году ситуация с фондированием розничного кредитования принципиально изменилась: иностранное и структурное финансирование практически полностью закрылось, а то, что уже было предоставлено, было немедленно потребовано к возврату. Сейчас большинство моделей розничного кредитования финансируется за счет привлечения депозитов, при этом большинство банков конкурирует процентной ставкой: при наличии системы страхования вкладов клиент несет деньги в те банки, которые предлагают более высокие ставки. Таким образом, растет цена фондирования, которое банкам необходимо «отрабатывать» за счет еще более дорогих кредитов \cite{expert_potreb}.

По мнению Директора департамента банковского регулирования Банка России Василия Поздышева \cite{rg_cb} расходы розничного бизнеса имеют следующую структуру:
\begin{itemize}
\item Первое: стоимость привлеченных денег для самих банков, то есть стоимость пассивов, которые они сегодня получают в основном за счет депозитов граждан, средств юридических лиц, профессиональных инвесторов. Сейчас эта стоимость составляет примерно 10 процентов годовых. 
\item Второе: издержки на риск. Банк России рекомендует банкам закладывать на эти цели минимум 2 процента от объема портфеля необеспеченных кредитов, а с учетом просроченной задолженности цена риска составляет около 5 процентов. 
\item Третье: издержки самого банка "--- расходы на персонал, содержание офисов, рекламу и пр. "--- составляют около 5 процентов. 
\end{itemize}

В итоге можно прийти к выводу, что себестоимость потребительского кредита составляет 20-22 процента годовых (в зависимости от колебания стоимости пассивов), а все что сверх этого порога "--- уже прибыль для акционеров банка. Даже если заложиться на высокую норму прибыли в 3 процента на активы (что, примерно, соответствует норме прибыли в 25-30 процентов на нормативный капитал), потребкредит должен стоить не более 23-25 процентов годовых. Для сравнения, у западных банков достаточной считается норма прибыли в 1,5-2 процента на активы, то есть 15-20 процентов на капитал. 

Однако, проанализировав отчеты о прибылях и убытках за 2012~год (см. таблицу~\ref{ROA_ROE}), мы пришли к несколько другим выводам:

\begin{table}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{ROA_ROE.png}
  \caption{Рентабельность розничных банков\protect\footnotemark}
  \label{ROA_ROE}
\end{table}

\footnotetext{Источник: Банк России \cite{cbr_ru}}


\begin{itemize}
\item У коммерческих банков, специализирующихся на розничном кредитовании, стоимость фондирования действительно высокая: 6-9\%. В 2013~году она выросла за счет увеличения ставок по депозитам физических лиц и действительно может доходить до 10\%.
\item Издержки на риск в районе 2\% характерны для широкопрофильных банков. В области розницы риски выше и составляют 4-9\%. Следует обратить внимание, что данный расчет сделан на растущем портфеле, так что реальная цена риска может быть выше. Кроме того, банки активно работают с коллекторами, что также частично маскирует реальную стоимость риска. 
\item Операционные расходы розничных банков заметно выше 5\% и составляют 9-13\%. В первую очередь это связано с двумя основными факторами: крупными инвестициями в информационные системы и большим количеством персонала.
\end{itemize}

Таким образом, мы вынуждены констатировать, что на данный момент рынок не готов выдавать кредиты по ставке 25\%. Хотя средняя процентная ставка по краткосрочным кредитам действительно колеблется в районе 25\% (см. рис.~\ref{komm_stavki}), полная стоимость кредита примерно на 15\% выше \cite{expert_procent} и составляет порядка 40\%. При этом норма прибыли розничных банков на активы варьируется в пределах 5-7\% (если не учитывать рекордно прибыльный ХКФ \cite{ved_gabon}), а рентабельность собственного капитала составляет от 20 до 35\%. Безусловно, это весьма грубая оценка, но она позволяет определить, что в современной ситуации стоимость риска и операционных расходов на розничном рынке заметно выше тех цифр, которыми оперируют представители Банка России.


\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{komm_stavki.png}
  \caption{Средневзвешенная ставка по кредитам в рублях до 1 года\protect\footnotemark}
  \label{komm_stavki}
\end{figure}

\footnotetext{Источник: Коммерсантъ Деньги \cite{komm_kredit}}

Заметим, что высокий интерес банкиров к доходности розничного сегмента связан не только с высокой процентной маржой. Во-первых, потребительское кредитование в наибольшей степени среди остальных сегментов кредитного рынка позволяет увеличить долю комиссионных доходов за счет предложения сопутствующих страховых услуг (страхование жизни, потери трудоспособности и т.п.), а комиссионные доходы "--- это достаточно стабильный компонент в кризисных или сложных условиях. Многие банки, не желая делить доходы со страховыми компаниями, идут по пути создания либо покупки собственного страхового бизнеса. В частности, по этому пути пошли крупнейшие госбанки "--- Сбербанк и Россельхозбанк, и многие участники страхового рынка прогнозируют, что уже через пару лет именно госбанки станут на нем крупнейшими игроками. Во-вторых, до недавнего времени розничный сегмент давал банкам и другое преимущество "--- возможность активно наращивать масштабы бизнеса без существенного ущерба для Н1. Введение повышенных коэффициентов при расчете достаточности капитала для необеспеченных кредитов, а также ужесточение подходов регулятора к созданию РВПС ударят по потребительскому кредитованию, требуя от банков дополнительного запаса собственных средств при финансировании операций с повышенным риском \cite{assoc_reg}. %Качество кредитного портфеля при этом, согласно банковской информации, не ухудшается: доля просроченной задолженности упала к концу третьего квартала до 4,4\%. Однако риски ухудшения качества кредитов остаются, в связи с ростом «закредитованности» заемщиков.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{komm_rozn.png}
  \caption{Соотношение выданных кредитов с макроэкономическими показателями\protect\footnotemark}
  \label{komm_rozn}
\end{figure}

\footnotetext{Источник: Коммерсантъ Деньги \cite{komm_kredit}}


Активный рост рынка потребительского кредитования поднимает вопрос о соблюдении экономических границ потребительского кредита. Эти границы определяются темпами роста оборота непродовольственных товаров и требованиями возвратности средств, которые в первую очередь связаны с денежными доходами населения. Исследование этого вопроса проведено О.\,И.\,Лаврушиным \cite{rol_kredita} на промежутке времени с начала 2000-х до 2009~года. Автор исследования приходит к выводу, что динамика развития потребительского кредитования в этот период органично соответствовала темпам роста товарооборота, а превышение темпов кредитования над динамикой прироста доходов физических лиц компенсировалась ростом сберегательной активности населения. В результате автор констатирует, что экономические границы потребительского кредита не были нарушены. Если попытаться экстраполировать это исследование на период с 2010 по 2013~год, то можно увидеть, что динамика потребительского кредитования хорошо коррелирует с показателями розничной торговли и потребительских расходов (см. рис.~\ref{komm_rozn}). Однако резкий рост задолженности по отношению к доходам физических лиц (см. рис.~\ref{expert_dolg_doxod}) говорит о негативной тенденции по увеличению риска невозврата задолженности заемщиками.




\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\linewidth]{expert_dolg_doxod.png}
  \caption{Отношение задолженности физлиц к доходам\protect\footnotemark}
  \label{expert_dolg_doxod}
\end{figure}

\footnotetext{Источник: Эксперт РА \cite{expert_procent}}


Быстрое увеличение объемов потребительского кредитования и медленный рост доходов населения может привести в будущем к увеличению числа проблемных займов. Реальные располагаемые денежные доходы населения в декабре 2012~года по сравнению с соответствующим периодом предшествующего года увеличились на 3,6\%, а прирост кредитов физическим лицам составил 41,7\%. По данным Росстата, в 2011~году средний доход российского гражданина и средний размер потребительского кредита были сопоставимы "--- 22-23~тыс. руб. В 2012~году при средней месячной зарплате 23,6~тыс. руб. средняя задолженность по потребительскому кредитованию достигла уже 38~тыс. руб. В 2012~году существенно увеличилась кредитная активность граждан, многие имеют несколько займов. Доля заемщиков, у которых более пяти счетов, в базе НБКИ выросла с 4,8 до 8,5\%. Число физических лиц с двумя кредитами составляет большую часть всех заемщиков \cite{bd_berezina}.

\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{|C{4cm}|C{5cm}|C{5cm}|}
\hline
Возрастная группа          &   
Доля от всех действующих кредитов (\%)  &   
Средний размер действующего кредита (тыс. руб.) \\
\hline
До 24 лет          &   8,7     &   70      \\
25-34 года         &   33,1    &   152,9   \\
35-44 года         &   24,8    &   198,7   \\
45-59 лет          &   27,9    &   171,6   \\
60 лет и старше    &    5,5    &   86,8    \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\caption{Кредитная нагрузка россиян\protect\footnotemark}
\label{tab:nagruzka}
\end{table} 

\footnotetext{Источник: Коммерсантъ Деньги \cite{komm_kredit} по данным Национального бюро кредитных историй}


Более пессимистичную оценку дает недавнее исследование, проведенное банком «Связной» \cite{ved_svaznoy, finmarket_alpha}. Его результаты говорят о том, что за прошлый год доля заемщиков, обслуживающих пять и более кредитов, выросла с 6 до 19\% (см. рис.~\ref{ved_kol_kred}). Если экстраполировать эту долю на всю страну, то получим около 6,5 млн человек (всего кредитами, оценочно, пользуется 34 млн. граждан) \cite{komm_kredit}. У этой категории людей размер долга перед всеми кредиторами превышает 500 000 руб. на человека "--- это вдвое больше среднедушевого годового дохода россиян, который, по данным Росстата, составлял в 2012~году около 245~000~руб. 



%\begin{figure}[h]
%\begin{center}
%  \begin{minipage}[h]{0.45\linewidth}
%      \includegraphics[width=1\linewidth]{ved_portfolio_temp.png}
%      \caption{Темпы прироста совокупного портфеля}
%  \end{minipage} 
%\hfill  
%  \begin{minipage}[h]{0.45\linewidth}
%      \includegraphics[width=1\linewidth]{ved_zakred.png}
%      \caption{Закредитованность населения}
%      \label{ved_zakred.png}
%  \end{minipage}
%\end{center}
%\end{figure}

Авторы исследования делают вывод, что многие заемщики сохраняют лишь иллюзию платежеспособности: в последние пару лет в России появился целый разряд клиентов, которые каждые 4-6 месяцев берут новый кредит и частично используют его для ежемесячных платежей по предыдущим ссудам. У такого заемщика поддерживается хорошая кредитная история, однако потенциальный риск неоплаты этой цепочки кредитов увеличивается с каждым годом. Получается, что росту закредитованности способствовали сами банки, выбрав наиболее легкий путь "--- давать кредиты тем, у кого есть положительная кредитная история. В результате получается, что люди, которые никогда кредитов не брали и не имеют долговой нагрузки, имеют меньше шансов получить кредит, чем те, у кого три кредита. 

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{ved_kol_kred.png}
  \caption{Распределение по количеству активных кредитов\protect\footnotemark}
  \label{ved_kol_kred}
\end{figure}

\footnotetext{Источник: банк «Связной» \cite{ved_svaznoy}}


Анализ Frank RG \cite{ved_svaznoy} показал, что рост просроченной задолженности сопровождается снижением эффективности взыскания долгов. Сейчас банкам удается вернуть 40\% платежей, просроченных на 1-2~месяца, и 20\% — просроченных свыше 2~месяцев (в начале 2011~года возвращалось 60 и 40\% соответственно). Дело не в том, что банковские службы взыскания стали работать хуже, а в том, что у должников нет доходов, чтобы возвращать такие объемы кредитов. Сейчас в портфелях российских банков, по данным ЦБ, 426,6~млрд. руб. проблемных розничных кредитов (по МСФО ими считаются ссуды, платежи по которым просрочены на 90~дней и больше). За январь—май их объем вырос на 92~млрд. руб. против 50~млрд. прироста за весь прошлый год (см. рис.~\ref{komm_prosr}). 

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{komm_prosr.png}
  \caption{Просроченная задолженность физических лиц\protect\footnotemark}
  \label{komm_prosr}
\end{figure}

\footnotetext{Источник: Коммерсантъ Деньги \cite{komm_kredit} по данным Банка России}


%Где находится критический уровень, сказать трудно. По оценке МВФ, в РФ на обслуживание долга уходит чуть меньше 20\% доходов домохозяйств. Однако эта цифра включает досрочное погашение, в частности, ипотечных и автокредитов.\cite{komm_kredit}

По словам замдиректора департамента финансовой стабильности Банка России Сергея Моисеева \cite{rg_rost}, чтобы понять опасность быстрого роста рынка потребительского кредитования, необходимо оценить степень долгового бремени домохозяйств, то есть посмотреть на соотношение выплат по долгу к доходам.
Ситуация выглядит не очень благополучно: где-то 16-20\% доходов населения уходит на обслуживание кредитов, при том, что в развитых странах этот показатель составляет около 6-10\%. Столь высокая долговая нагрузка объясняется преобладанием краткосрочных кредитов, высокими процентными ставками, а также самим характером ссуд: на Западе в основном доминирует ипотека, у нас "--- необеспеченные кредиты. Так что, несмотря на то, что уровень задолженности невелик, объем долгового бремени существенен. Если экономическая ситуация ухудшится и произойдет снижение номинальных доходов населения, просрочка выплат по кредитам резко возрастет.

Объем кредитов населения за последние два года практически удвоился до 8,8~трлн. на июль 2013~года, а среднедушевые доходы россиян, по Росстату, за этот период выросли примерно на 22\%. %По данным Центробанка и кредитных бюро, количество розничных заемщиков оценивается в 34 млн человек — это 45\% экономически активного населения. Но в некоторых регионах доля экономически активного населения, получившего кредиты, близка к 100\%, показало недавнее исследование НБКИ. Это, в частности, Челябинская, Кемеровская, Свердловская области, Башкирия и Хабаровский край. 
По данным Центробанка и кредитных бюро, количество розничных заемщиков оценивается в 34~млн. человек "--- это 45\% экономически активного населения. %, которые на июль 2013 года одолжили у банков 8,8 трлн руб. 
Доля проблемных кредитов (платежи по которым просрочены минимум на 90~дней) составила 427~млрд. руб., или 4,8\%; при этом доля плохих беззалоговых кредитов еще по итогам мая приблизилась к 14\%. При этом у россиян есть еще и другие долги: например, по коммунальным платежам они составляют примерно 300~млрд. руб. (по подсчетам коллекторского агентства SRG-Collection). К июлю у Федеральной службы судебных приставов (ФССП) было открыто 20,2~млн. исполнительных производств в отношении физлиц на 1,44~трлн. руб. Если поделить эту сумму на число жителей страны, получится, что с каждого россиянина, включая младенцев и стариков, следовало бы взыскать по 10~000~руб. \cite{ved_bankrot}.


%По оценкам Национальной службы взыскания, по итогам 2013 года объем задолженности на одного экономически активного жителя России составит около 130 тыс. рублей, что на 29 тыс. больше, чем сейчас. В 2011 году аналогичный показатель равнялся 72,8 тыс. рублей. %\cite{http://www.prostobanking.ru/potrebitelskie_kredity/stati/rossiyane_uvleklis_potrebitelskimi_kreditami}


Подводя итоги проведенного исследования, следует отметить, что несмотря на значительный потенциал роста, нельзя игнорировать негативные тенденции, связанные с ростом закредитованности населения. В будущем потенциальные проблемы ухудшения качества кредитного портфеля могут заметно снизить привлекательность рынка потребительского кредитования и замедлить его рост.  Далее мы рассмотрим те меры, которые применяет регулятор для сохранения стабильности банковской системы в данной ситуации.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\section[Меры Банка России по охлаждению рынка потребкредитования]{Меры Банка России по охлаждению рынка \\потребкредитования}

Стремительный рост рынка кредитования физических лиц привел к тому, что в настоящее время банки с повышенной концентрацией деятельности в секторе потребительского кредитования находятся в зоне повышенных рисков. Данные банки фондируют свои операции преимущественно за счет вкладов физических лиц, что также может привести к негативным последствиям. Высокие ставки по кредитам позволяют таким банкам устанавливать повышенные ставки по вкладам. Это ухудшает положение тех банков, которые кредитуют реальный сектор по более низким ставкам, и серьезно увеличивает риски системы страхования вкладов. Напомним, что недавно назначенная на должность председателя Центробанка РФ Эльвира Набиуллина на прошедшей в июле 2013~года встрече с Владимиром Путиным как раз указала на недопустимость дальнейшей концентрации рисков в секторе потребительского кредитования \cite{rastut_riski}. Банк России готовит предложения по изменению законодательства для снятия перегрева в этом секторе. 

Банк России в недавнем обзоре~\cite{cb_fin_stable} финансовой стабильности выделяет целый ряд факторов, которые влияют на устойчивость сферы потребительского кредитования в России. 

\textbf{Замедление развития российской экономики в условиях отсутствия факторов роста.} В апреле Министерство экономического развития Российской Федерации снизило свой прогноз роста ВВП в России в 2013~году до 2,4\%. В предыдущем году рост экономики был достигнут во многом за счет повышения потребительского спроса (обороты розничной торговли увеличивались опережающими темпами), обеспеченного в том числе быстрым ростом объемов кредитования, в то время как увеличение инвестиций в основной капитал постепенно замедлялось. Объемы экспорта демонстрируют тенденцию к сокращению: в I~квартале 2013~года они уменьшились относительно соответствующего периода 2012~года на 4,9\%. Мировые цены на ряд товаров российского экспорта (нефть, металлы) снижаются в результате замедления роста глобальной экономики. В этих условиях рентабельность многих российских предприятий остается относительно низкой, и кредитным организациям выгоднее кредитовать не их, а население, особенно с учетом существенной разницы в процентных ставках (средневзвешенная номинальная процентная ставка по кредитам нефинансовым организациям в I квартале 2013~года составила 9,9\%, по кредитам населению "--- 21,1\%).

\begin{figure}[h]
  \centering
      \includegraphics[width=0.8\linewidth]{cb_portfolio_total.png}
      \caption{Объем и годовой темп прироста кредитного портфеля физических лиц в 2011–2013~годах\protect\footnotemark}
\end{figure}

\footnotetext{Источник: Банк России \cite{cb_fin_stable}}
\textbf{Ускоренное наращивание портфелей кредитов населению группой банков, специализирующихся в сегменте розничного кредитования.} В обзоре финансовой стабильности, вышедшем в декабре 2012~года, риск чрезмерного роста рынка кредитования населения был выделен как один из основных рисков банковского сектора. В 2013~году увеличение объемов кредитования физических лиц несколько замедлилось: за I~квартал их прирост составил 4,7\% (за январь–март 2012~года "--- 6,2\%). Однако анализ деятельности группы банков, специализирующихся на операциях в сегменте кредитования населения, на которые приходится 32\% кредитов банковского сектора физическим лицам, показывает, что эта группа, напротив, быстро наращивает свой кредитный портфель. На 1~апреля 2013~года годовой темп прироста кредитов населению по выборке составил 48,4\%, что на 2,1~процентного пункта выше, чем на 1~января 2013~года.


\begin{figure}[h]
  \centering
      \includegraphics[width=0.8\linewidth]{cb_portfolio_segm.png}
      \caption{Годовые темпы прироста кредитов населению по сегментам кредитования\protect\footnotemark}
\end{figure}

\footnotetext{Источник: Банк России \cite{cb_fin_stable}}


Опережающий рост объемов кредитования физических лиц повышает риск перегрева рынка и может в дальнейшем привести к невозврату ссуд и существенному ухудшению качества кредитного портфеля, особенно в силу доминирования на рынке необеспеченных потребительских кредитов. В будущем можно ожидать еще большего снижения кредитного качества портфелей банков.


%\begin{figure}[h]
%\begin{center}
%  \begin{minipage}[h]{0.45\linewidth}
%      \includegraphics[width=1\linewidth]{cb_portfolio_ovr.png}
%      \caption{Объем и годовой темп прироста просроченной задолженности физических лиц}
%  \end{minipage} 
%\hfill  
%  \begin{minipage}[h]{0.45\linewidth}
%      \includegraphics[width=1\linewidth]{cb_portfolio_ovr_4_5.png}
%      \caption{Динамика ссуд IV–V категории качества в абсолютных и относительных значениях}
%  \end{minipage}
%\end{center}
%\end{figure}


%Активный рост рынка кредитования физических лиц привел к тому, что в настоящее время банки с повышенной концентрацией деятельности в секторе потребительского кредитования находятся в зоне риска. Данные банки фондируют свои операции преимущественно за счет вкладов физических лиц, что может привести к негативным последствиям. Высокие ставки по кредитам позволяют таким банкам устанавливать повышенные ставки по вкладам, что ухудшает положение на рынке банков, кредитующих реальный сектор по более низким ставкам, и увеличивает риски системы страхования вкладов (в конечном итоге – налогоплательщиков).

%«Нельзя дальше накапливать эти риски по кредитованию населения, особенно беззалоговому, потому что граждане, может быть, не всегда даже понимают, какие большие процентные ставки им придется платить. Мы готовим и предложения по изменению законодательства для того, чтобы этот сектор не был перегрет.», – докладывала председатель ЦБ Эльвира Набиуллина Путину пару дней назад. По словам Директора Департамента финансовой стабильности ЦБ Владимира Чистюхина, сейчас Банк России прорабатывает возможность введения ограничений на стоимость потребкредитов, а также на долю дохода, которую заемщики тратят на погашение долга, хотя окончательного решения пока не принято. \cite{slon_cb}


\textbf{Влияние опережающего роста кредитования населения на системные риски.} Уровень доходности, сложившийся в потребительском кредитовании, дает возможность банкам, активно работающим на этом рынке, устанавливать повышенные ставки и по вкладам населения. Это делает банковский сектор в целом менее чувствительным к изменению процентных ставок Банком России. В долгосрочной перспективе приоритетное развитие российскими банками розничного бизнеса в ущерб кредитованию предприятий может сформировать повышенные риски по операциям потребительского кредитования, так как платежеспособность населения определяется уровнем безработицы и динамикой заработной платы, которые в конечном итоге зависят от финансового положения предприятий. Поэтому при резком ухудшении финансового состояния предприятий банки, кредитующие население по высоким ставкам, могут столкнуться с существенным ростом просроченной задолженности и дефолтами.

\begin{figure}[h]
  \centering
      \includegraphics[width=0.8\linewidth]{cb_portfolio_ovr.png}
      \caption{Объем и годовой темп прироста просроченной задолженности физических лиц\protect\footnotemark}
\end{figure}

\footnotetext{Источник: Банк России \cite{cb_fin_stable}}


\textbf{Необходимость увеличения капитала рядом банков для обеспечения дальнейшего роста активов банковского сектора.} В IV~квартале 2012~года совокупный показатель достаточности собственных средств (капитала) банковского сектора вырос с 13,1 до 13,7\%. Его последующее снижение до 13,4\% на 1 апреля 2013~года было во многом обусловлено изменениями в методике расчета рыночного риска. Однако не исключено, что в среднесрочной перспективе многие банки не смогут увеличивать активы теми же темпами, так как столкнутся с необходимостью докапитализации, чтобы соблюдать показатель достаточности собственных средств (капитала). Новый порядок определения величины собственных средств (капитала) банков предполагает постепенное (по 10\% в год) исключение из нее субординированных инструментов, не соответствующих условиям Базеля III. Доля субординированных займов в целом в объеме собственных средств (капитала) банков на 1 апреля 2013~года составила 24,1\%.

\begin{figure}[h]
  \centering
      \includegraphics[width=0.8\linewidth]{cb_portfolio_ovr_4_5.png}
      \caption{Динамика ссуд IV–V категории качества в абсолютных и относительных значениях\protect\footnotemark}
\end{figure}

\footnotetext{Источник: Банк России \cite{cb_fin_stable}}


%%%%%%

%\cite{assoc_reg}
%В начале года Банк России прогнозировал, что средний рост кредитного рынка по итогам года не превысит 20-25\%. Поэтому значительной большие темпы роста потребительского кредитования стали для него неприятной неожиданностью. 
%В отсутствие федерального регулирования и торможения с принятием специальных законов, призванных снизить кредитные риски, Банк России вынужден использовать те инструменты регулирования, которыми располагает – требования к достаточности капитала и к резервам на возможные потери по ссудам. 
%С 1 марта 2013 года ЦБ РФ планирует удвоить резервирование по необеспеченным розничным ссудам. Одновременно будут повышены коэффициенты риска по таким кредитам в зависимости от размера их полной стоимости для заемщиков. Для наиболее дорогих кредитов коэффициент составит – 2,5. С апреля 2013 года предполагается повысить величину операционного и рыночного риска. 
%Одновременно ЦБ хочет получить право ограничивать сверху ставки по депозитам граждан, за счет которых часть банков и предоставляет кредиты населению. По замыслу регулятора, все эти меры должны немного охладить разогретый не в меру рынок розничного кредитования.
%В первую очередь последствия нововведений почувствуют банки с текущим низким значением норматива Н1: достаточность их капитала окажется на пороге минимально допустимых 10\%, и эти банки соответственно не смогут расширять объем операций. Те, у кого достаточность капитала находится на высоком уровне, "в моменте" не пострадают, но расширение кредитования населения будет соответственно съедать больший объем капитала.
%В ответ представители специализированных розничных банков просят ЦБ хотя бы на время отказаться от ужесточения подходов к оценке рисков, поскольку это может привести к сокращению кредитования населения банками, а также к росту теневого сегмента кредитования. Люди, нуждающиеся в потребкредите, по мнению банкиров, начнут обращаться в микрофинансовые организации, кредитные кооперативы и ломбарды, которые предоставляют услуги по более высоким ставкам. Кроме того, банкиры предлагают регулятору не применять повышенные коэффициенты риска по кредитам заемщикам, которые имеют положительную кредитную историю. Для остальных кредитов главы пяти банков предлагают реформировать порядок расчета их полной стоимости, то есть исключить из расчета платежи по необслуживаемым ссудам и считать их, исходя из фактических поступлений по ссудам, а не расчетных. Эти меры должны позволить снизить коэффициенты риска для банков, а значит, и уменьшить нагрузку на их капитал.
%Повышение норм резервирования на возможные потери по ссудам с одновременным повышением коэффициентов риска по тем же самым операциям является своего рода двойным ударом по банкам, основная часть бизнеса которых связана с потребкредитованием. Банки считают, что планируемыми мерами ЦБ нарушит баланс на рынке. Отсрочка введения новых правил игры до второй половины 2013 года, может отчасти решить проблему, поскольку даст кредитным организациям необходимое время на увеличение капитала. Ведь чтобы нарастить капитал, нужны не только деньги, но и время: это в том числе и бюрократический процесс.
%По мнению Ассоциации региональных банков России, ЦБ должен избрать дифференцированный подход по введению новых требований в зависимости от бизнес-модели банка. Банки, специализирующиеся на розничном кредитовании, имею специфическую структуру кредитного портфеля. Более 80\% кредитов – это кредиты гражданам. Следовательно, на них новые правила оказываются наиболее существенное влияние и им требуется больше времени для того, чтобы его компенсировать (привлечь капитал, снизить темпы роста или изменить бизнес-модель). Фактически Банк России подошел к изменению регулирования формально без учета различия в бизнес-моделях банков. 

Центральный Банк в последнее время проявляет повышенное внимание к потребительскому кредитованию. Свои действия он аргументирует не только повышением рисков в системе розничного кредитования, но и контрцикличной политикой \cite{bo_prognoz_cb}. Текущие (пока еще приемлемые) показатели риска были достигнуты в условиях относительно низкого уровня безработицы в нашей стране. Однако экономический цикл обладает периодичностью показателей, связанных с возвратностью банковских кредитов, поэтому кредитные организации должны учитывать возможные изменения экономической обстановки, включая занятость. Кроме того, банки не должны выращивать своим кредитованием слой заемщиков, которые привыкают не возвращать кредиты. Это происходит в том случае, когда ставка по кредиту выставляется без учета продуманных индивидуальных кредитных решений и сразу включает в себя плату за невозврат кредита «плохими» заемщиками.

С учетом этих предпосылок, в 2013~году были введены две меры, которые призваны охладить рынок и повысить ответственность акционеров и руководителей банков за проводимую кредитную политику в сфере потребительского кредитования. Во-первых, с 1 марта 2013~года были повышены минимальные требования к резервам на портфели необеспеченных потребительских ссуд: по некоторым категориям "--- в два раза. Это должно сдержать темпы выдачи необеспеченных потребительских кредитов. Во-вторых, с 1~июля 2013~года по всем кредитам на потребительские цели, выданным в рублях по ставке выше 25~процентов годовых, была введена прогрессивная шкала требований к капиталу. Чем дороже кредит для населения, тем больше банку и его акционерам придется резервировать собственных средств на кредитование \cite{rg_cb}.


%Напомним, с 1 марта 2013 года Центробанк вдвое повысил ставку резервирования по необеспеченным потребительским кредитам. А с 1 июля ввел повышенные коэффициенты риска по потребкредитам при расчете достаточности капитала финансового института. 

Кроме того, ЦБ всерьез рассматривает вариант прямого ограничения максимальной кредитной нагрузки на гражданина на уровне поправок в законодательство. Планируется установить для банков три новых ограничения: на величину полной стоимости кредита (ПСК\footnote{Полная стоимость кредита (ПСК) "--- это платежи заемщика по кредитному договору, размеры и сроки уплаты которых известны на момент его заключения, в том числе с учетом платежей в пользу третьих лиц, определенных договором, если обязанность заемщика по таким платежам вытекает из условий договора. Полная стоимость кредита вычисляется в процентах годовых.}), на величину соотношения долга заемщика к его доходу (DTI) и отношения стоимости залога к сумме кредита (LTV). Последний показатель актуален для кредитов с обеспечением, таких, как ипотечные и автокредиты \cite{komm_cold, komm_kredit}.

%%%%%%%%%%%%%

После введения Банком России новых требований к капиталу «Ведомости» опубликовали исследование \cite{ved_dorogie_kredity}, в котором было подсчитано, сколько дорогих кредитов выдали за июль лидеры рынка потребительского кредитования, и проведена оценка, как такие кредиты повлияли на достаточность капитала этих банков. Стоимость большей части июльских кредитов оказалась выше 25\% годовых: у большинства кредитных организаций их доля составила от 50 до 76\% (см. таблицу~\ref{ved_dorogie_kredity}).

\begin{table}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.9\linewidth]{ved_dorogie_kredity.png}
  \caption{Кредиты со ставкой выше 25\%, выданные в июле 2013~г.\protect\footnotemark}
  \label{ved_dorogie_kredity}
\end{table}

\footnotetext{Источник: «Ведомости» \cite{ved_dorogie_kredity} по данным Банка России}

Дорогие кредиты снижают норматив достаточности капитала "--- отношение собственных средств к активам, взвешенным с учетом риска. С июля ЦБ привязал этот вес к ставке по выдаваемому кредиту: чем она выше, тем больше вес и, соответственно, меньше норматив. Поэтому все исследованные банки в июле 2013~года снизили значение норматива достаточности капитала Н1\footnote{Минимальное значение норматива достаточности капитала составляет 10\% (на 1~августа 2013~года)} (см. рис.~\ref{ved_N1}). 

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.7\linewidth]{ved_N1.png}
  \caption{Снижение достаточности капитала в июле 2013~г.\protect\footnotemark}
  \label{ved_N1}
\end{figure}

\footnotetext{Источник: «Ведомости» \cite{ved_dorogie_kredity} по данным Банка России}

%%%%%

Подводя итоги второй главы, мы можем сказать, что на наш взгляд Банк России принял адекватные и своевременные меры по регулированию ситуации на рынке потребительского кредитования. В конце первого квартала были усилены требования по резервированию кредитов, выданных в 2013~году. Это позволило достаточно плавно (без резкого влияния на прибыль кредитных организаций) скорректировать тенденцию по росту рисков невозврата кредитов. В конце второго квартала были внесены изменения в расчет норматива достаточности капитала, которые были направлены на ограничение роста ставок по кредитам. Эта мера позволит избежать ситуации, когда плата за повышение риска невозврата кредитов ложится на «хороших» заемщиков и простимулирует банки работать с менее рисковыми категориями граждан.

Таким образом, обе предпринятые меры должны привести к долгосрочному улучшению стабильности в сфере потребительского кредитования. Планируемые мероприятия по ограничению ПСК, DTI и LTV также направлены на снижение закредитованности заемщиков и улучшение рисков в розничном сегменте кредитования.
 
Негативным последствием такой политики может быть переток «низкокачественных» заемщиков в малорегулируемую сферу небанковского кредитования \cite{ved_politika_cb}.

